<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Utopiosphere</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://blog.utopiosphere.net/"/>
  <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
  <id>https://blog.utopiosphere.net/</id>
  
  <author>
    <name>Mag Mell</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>羊水</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/milk/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/milk/</id>
    <published>2021-09-29T02:55:55.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>雪糕又開始不喫不喝了，餵了她罐頭和水以後，睡不着，想看看她睡得怎麼樣，想着「她要離開我了嗎？」，想着許多跟她有關的事，控制不住自己的想，實在是沒法睡覺了。</p><p>玩 L4D2 嗎？確實這樣會忘記痛苦，還可以打通宵。但可能我天生不是一位好玩家，玩的時候，隱隱約約的又會想起來，又會去看看她，那，出去走走呢？不如在全世界亂走，走到死算了，我真的再也不能想這些事情了，痛苦到令人窒息。</p><p>可是，世界哪個角落不都一樣嗎？城市，高樓大廈、車來人往、擁擠、上班、下班、錢、孩子、女人、男人，又或者，那些戴着面具的朋友，我不敢靠近她，她也小心翼翼的提防着我，沒什麼新鮮事吧。</p><p>小時候我就不理解，爲什麼大人會這樣那樣。我爺在我很小的時候離開了我，在當時的殯儀館，其他人都哭得很慘，但我竟沒掉眼淚，後來同學欺負我，說起我的爺爺時，我纔掉起了眼淚，我不知道爲什麼，我不明白她們，我也不明白自己。</p><p>直到雪糕最近的不舒服，在醫院的這三天，一時報喜，一時又報悲。我好像才有點明白大人們，累生累死的奔波，爲什麼每天不變的，爲自己的孩子做早餐，爲什麼做着又受氣又累的工作，回家自由時間就一兩個小時，便睡着了。大概這就是命吧，而且心甘情願，爲的就是她們在這世界上最最最心愛的東西。</p><p>世界都一樣嗎？也許吧。但是世界也許又並不一樣。比如說「羊水」這個文章名，以及「心綺綾子」這個作者名，其實我並不在意我爲什麼要起這樣的名字，也不在意你們是怎麼想的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      雪糕又開始不喫不喝了，餵了她罐頭和水以後，睡不着，想看看她睡得怎麼樣，想着「她要離開我了嗎？」，想着許多跟她有關的事，控制不住自己的想，實在是沒法睡覺了。 玩
L4D2
嗎？確實這樣會忘記痛苦，還可以打通宵。但可能我天生不是一位好玩家，玩的時候，隱隱約約的又會想起來，又會去看看她，那，出去走走呢？不如在全世界亂走，走到死算了，我真的再也不能想這些事情了，痛苦到令人窒息。
可是，世界哪個角落不都一樣嗎？城市，高樓大廈、車來人往、擁擠、上班、下班、錢、孩子、女人、男人，又或者，那些戴着面具的朋友，我不敢靠近她，她也小心翼翼的提防着我，沒什麼新鮮事吧。
小時候我就不理解，爲什麼大人會這樣那樣。
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>過去？未來？</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/Prince-de-la-Bun/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/Prince-de-la-Bun/</id>
    <published>2020-12-25T08:33:19.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>巴士上，想起《菠蘿油王子》的碎段。</p><p>《菠蘿油王子》所傳達的應該不難理解。雖然只是猜想，但我想與《菠蘿油王子》就是在九七回歸、〇三沙士之後的環境有好大關係。以前的富貴，之後的《窮風流》，是否就能夠明白《菠蘿油王子》想傳達什麼呢？</p><p>但我對此種傳遞的對錯，覺得模糊。《菠蘿油王子》所傳達的也許就是「過去的，就由他吧。珍惜眼前華麗才重要」，也許，這樣的麥兜阿爸確實會幸福？但我卻不知，若菠蘿油王子走不出「菠蘿油王子」，眼前華麗是真華麗嗎？走不出「菠蘿油王子」的幸福是真幸福嗎？那又為何光時呢？</p><p>我對「一些人不適合做某件事」，一直覺對，但卻有點覺得噁心，這句話背後藏著的就是犬儒。但大概真的對吧？不知。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      巴士上，想起《菠蘿油王子》的碎段。
《菠蘿油王子》所傳達的應該不難理解。雖然只是猜想，但我想與《菠蘿油王子》就是在九七回歸、〇三沙士之後的環境有好大關係。以前的富貴，之後的《窮風流》，是否就能夠明白《菠蘿油王子》想傳達什麼呢？
但我對此種傳遞的對錯，覺得模糊。《菠蘿油王子》所傳達的也許就是「過去的，就由他吧。珍惜眼前華麗才重要」，也許，這樣的麥兜阿爸確實會幸福？但我卻不知，若菠蘿油王子走不出「菠蘿油王子」，眼前華麗是真華麗嗎？走不出「菠蘿油王子」的幸福是真幸福嗎？那又為何光時呢？
我對「一些人不適合做某件事」，一直覺對，但卻有點覺得噁心，這句話背後藏著的就是犬儒。但大概真的對吧？不知。
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>粉粉果凍水</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/pink-pink-jelly-water/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/pink-pink-jelly-water/</id>
    <published>2020-10-26T02:09:55.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>已經忘了什麼時候決定做女孩子了。因爲什麼呢？我想，開始時應是期待不一樣的自己吧。幻想成自己強大、美麗，永遠與邋遢面目再見，可能還帶有一絲「本能」？不知。</p><p>開始時本來零錢不多，便開始存錢亂買女孩子衣服。家人覺得詫異但不好阻止，爲此我還和媽吵過好多次架。想起來頭皮發麻。開始並不知美爲何物，當然就不知如何打扮自己，但我還是這麼出門了。當然是嚇人，但也並沒什麼人注意我。</p><p>後來遇到一位友人，告訴我好多「如何成爲女孩子」。但也許我笨吧，到現在都沒有領悟。她帶着我把頭髮剪成了可愛的波波頭，看上去更像女孩子了一點。但卻還是不像，做女孩子又不是考試，哪有速成一說。她告訴我「她討厭那些女裝子，根本就是亂搞」，是呀，對事物沒怎麼付出努力，粗糙，隨便發幾張取悅男性的照片，卻受歡迎，獲得大量心。對於付出汗水的人，這不是侮辱是什麼呢？我也認同。後來漸漸覺得，蠻空洞無力的。</p><p>就這麼一年年過去，直到現在，有時以爲我完全擺脫了過去的糟糕，但事實卻還是沒有擺脫。不戴上假劉海的我一點也不像女孩子。熟悉我的店家也只是一直在叫「靚仔」，可能只是因爲我是男孩子？不，如果像女孩子，她們叫出「靚仔」不覺詭異嗎？說到底我還是不像女孩子。當然，也有不戴劉海的時候，友人說我「挺像女孩子，還帶有一絲可愛」，在這樣那樣的懷疑下，我也不知道現在的自己是怎麼樣了。</p><p>後來見一非常想成爲友人之人，是一位嬌小可愛的女孩子。她像我以前高中時把玫瑰放在我頭上的小女孩，這麼想不好吧，因爲確實是不同的人。看着她的樣子我突然就覺得我一點都不像女生了，對比起自己那油當當樣，大概對方也不認爲我是吧。</p><p>之前在知乎上看到討論讓跨性別女性最開心的事是什麼，有人回答「被人叫一聲姐姐」，我也好想被叫一聲姐姐。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      已經忘了什麼時候決定做女孩子了。因爲什麼呢？我想，開始時應是期待不一樣的自己吧。幻想成自己強大、美麗，永遠與邋遢面目再見，可能還帶有一絲「本能」？不知。
開始時本來零錢不多，便開始存錢亂買女孩子衣服。家人覺得詫異但不好阻止，爲此我還和媽吵過好多次架。想起來頭皮發麻。開始並不知美爲何物，當然就不知如何打扮自己，但我還是這麼出門了。當然是嚇人，但也並沒什麼人注意我。
後來遇到一位友人，告訴我好多「如何成爲女孩子」。但也許我笨吧，到現在都沒有領悟。她帶着我把頭髮剪成了可愛的波波頭，看上去更像女孩子了一點。但卻還是不像，做女孩子又不是考試，哪有速成一說。她告訴我「她討厭那些女裝子，根本就是亂搞」，
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>裂痕中</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/crack/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/crack/</id>
    <published>2020-08-05T08:07:32.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近我会逐渐减少「精神碎片」的更新，因为闲言流语不能帮助任何人。那写博客也算是闲言流语吗？我想是的，但又不太一样。博客的每一篇闲语都有标题，而标题是要想的，这是博客中的闲语比「精神碎片」更好的地方。</p><p>说起要说的事，我也确实不太明白。是<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/148056799">这篇文章</a>中关于有「典型的男性肌肉」跨性别女性进女厕所的描述。这里作者用了 Ftm 去论证她的观点。虽然我认为其实她的论证是不成立的。显然她论证的 Ftm 们为了他们的男性身份是「磨练过的」，论证中，他们「努力成为男性」得非常之有诚意。而那些有着明显男性特征的跨性别女性，「遮都不遮一下」的进入女厕所，不但沒有誠意，反而非常的以自我为中心，没礼貌。</p><p>但恐怕这么想是肤浅的。妳不是她。妳又怎么知道她的处境是怎么样的呢？她的精神状态到底如何？再说了，凭什么「女性就不能是那个样子」呢？这里就出现了矛盾，对于其他人来说，看到「有男性特征的跨性别女性」进入女厕所是一种被惊吓的行为，甚至都不知道她下一步会不会进一步的冒犯妳。但历年的「新」都是吓人的。这种「吓人」当然就可以进一步讨论一些问题，比如说「厕所分男女真的合适吗？」现在的厕所就是个私人空间，为什么要分男女呢？</p><p>但我心里却有种矛盾。也许只是因为站在了旧与新的裂痕上。面对着裂痕我却有点无所适从。我不想后退一步，也不想「向前走」。因为新真係好怪。一时觉得「新」是可以相信的，一时却「别开玩笑了吧」，这样真的能平和了吗？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      最近我会逐渐减少「精神碎片」的更新，因为闲言流语不能帮助任何人。那写博客也算是闲言流语吗？我想是的，但又不太一样。博客的每一篇闲语都有标题，而标题是要想的，这是博客中的闲语比「精神碎片」更好的地方。
说起要说的事，我也确实不太明白。是这篇文章中关于有「典型的男性肌肉」跨性别女性进女厕所的描述。这里作者用了 Ftm
去论证她的观点。虽然我认为其实她的论证是不成立的。显然她论证的 Ftm
们为了他们的男性身份是「磨练过的」，论证中，他们「努力成为男性」得非常之有诚意。而那些有着明显男性特征的跨性别女性，「遮都不遮一下」的进入女厕所，不但沒有誠意，反而非常的以自我为中心，没礼貌。
但恐怕这么想是
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>真诚、卑微</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/humble/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/humble/</id>
    <published>2020-08-03T21:33:48.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Lawrence 说：</p><blockquote><p>整天問如何看待 XX 的人，想要一套完整方便的理論來幫助自己面對某種事實，而且要快，不要等。如果跟她說，妳花一年多聽一些不同的音樂，答案就出來了。這種說辭確實有點不禮貌，卻是實話。但她們不要這個。這時我只能得出結論其實她並不在乎音樂，因此覺得花一年很浪費時間。不在乎音樂是她的自由，但既然如此爲什麼要參與討論？</p></blockquote><p>看完之后我的感悟实在不少。也突然明白了诸如「喜欢和爱的区别是什么？」这一类问题是多么的白痴。白痴不是因为问题简单，而是无法回答或不能回答。每人的周遭历险都不同，但人人皆明，这与周遭历险相关。被「好方便」而迷惑的我，多么的肤浅。这也是一种对人的不尊重。</p><p>希望时刻提醒自己不要想着走捷径，说来可笑，「不要想着走捷径」是一友人一直对我说的，我以前一直不明是什么意思，现在我终于明白了。妳对妳的所想，真诚吗？卑微吗？</p><p>还是承认自己的卑微，多啲感受啦。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Lawrence 说： 整天問如何看待 XX
的人，想要一套完整方便的理論來幫助自己面對某種事實，而且要快，不要等。如果跟她說，妳花一年多聽一些不同的音樂，答案就出來了。這種說辭確實有點不禮貌，卻是實話。但她們不要這個。這時我只能得出結論其實她並不在乎音樂，因此覺得花一年很浪費時間。不在乎音樂是她的自由，但既然如此爲什麼要參與討論？
看完之后我的感悟实在不少。也突然明白了诸如「喜欢和爱的区别是什么？」这一类问题是多么的白痴。白痴不是因为问题简单，而是无法回答或不能回答。每人的周遭历险都不同，但人人皆明，这与周遭历险相关。被「好方便」而迷惑的我，多么的肤浅。这也是一种对人的不尊重。
希望时
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>为何要玩</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/why-funcking-god/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/why-funcking-god/</id>
    <published>2020-07-24T16:01:49.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p> 「齐罢工，齐玩」係我之前一直在说的事情。这个世界对秩序却太认真，毫无辩驳之地。以至于人变鬼。想起几年前「一穿着 JK 制服的男子在家中死亡」的旧闻，当时之评无一不笑，这就是人变鬼。人在阎罗殿，鬼却在人间。我點睇？我觉得这是一种障碍，这种障碍的存在导致人不能够追求自己所喜。试问为何死亡时男子要穿着 JK 制服？也许，她想成为可爱的人。但现实中，找钱才是王道。这里存在着现实与幻想的差距，这种差距之大导致人无希望，以至于只有离开人间才能够解脱，但此真是解脱？对爱她之人难道不是一种痛苦吗？而「找钱先是王道」难道不是吃人吗？找再多的钱能换来希望吗？</p><p>若要不想变鬼，则玩。玩要认真的玩，甚至乎搏命。为了人人有希望，则需讨论「我们到底想要一个怎么样的世界」。这种讨论相比于「正经事」就是玩。如何玩得帅气？我不知，<a href="https://t.me/yitianshijie/1833">但这是帅气</a>。所以我亦想做一个类似的活动。若妳人在廣州，可否来玩？若有意请私信于我。我们去寻找一个有希望的世界吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      「齐罢工，齐玩」係我之前一直在说的事情。这个世界对秩序却太认真，毫无辩驳之地。以至于人变鬼。想起几年前「一穿着 JK
制服的男子在家中死亡」的旧闻，当时之评无一不笑，这就是人变鬼。人在阎罗殿，鬼却在人间。我點睇？我觉得这是一种障碍，这种障碍的存在导致人不能够追求自己所喜。试问为何死亡时男子要穿着
JK
制服？也许，她想成为可爱的人。但现实中，找钱才是王道。这里存在着现实与幻想的差距，这种差距之大导致人无希望，以至于只有离开人间才能够解脱，但此真是解脱？对爱她之人难道不是一种痛苦吗？而「找钱先是王道」难道不是吃人吗？找再多的钱能换来希望吗？
若要不想变鬼，则玩。玩要认真的玩，甚至乎搏命。为了人
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>好的耳机是障碍</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/Good-headphones-are-an-obstacle/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/Good-headphones-are-an-obstacle/</id>
    <published>2020-06-18T14:27:32.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前几天无意中在 YouTube 找到了一首非常冷门的音乐，因为是在家所以我随意的开着 iPhone 的喇叭播放，一开始就被震撼到了。好音乐是无需多言的。这首歌听了好多天，直到有一天我拿出了耳机开始听，听了之后觉得之前给我的感觉全无，细节感觉都是粗制滥造。听着不舒服的音乐不一定是坏的，但是戴了耳机之后却完全不是之前那种感觉。</p><p>我认为这应该是作者的设备条件不足导致的，但用「音质更低」的 iPhone 喇叭，我听出了歌曲里的愤怒、在无路可退的路上，生气、拆台、反抗。而戴上了所谓好的耳机之后，我却只注意到了这首音乐因为作者条件不足导致的粗制滥造、不舒服，又或者说是「逼迫强迫症」。在这里，好的耳机就是障碍。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      前几天无意中在 YouTube 找到了一首非常冷门的音乐，因为是在家所以我随意的开着 iPhone
的喇叭播放，一开始就被震撼到了。好音乐是无需多言的。这首歌听了好多天，直到有一天我拿出了耳机开始听，听了之后觉得之前给我的感觉全无，细节感觉都是粗制滥造。听着不舒服的音乐不一定是坏的，但是戴了耳机之后却完全不是之前那种感觉。
我认为这应该是作者的设备条件不足导致的，但用「音质更低」的 iPhone
喇叭，我听出了歌曲里的愤怒、在无路可退的路上，生气、拆台、反抗。而戴上了所谓好的耳机之后，我却只注意到了这首音乐因为作者条件不足导致的粗制滥造、不舒服，又或者说是「逼迫强迫症」。在这里，好的耳机就是
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>广告、慢谈模式和「我们到底想要一个怎么样的环境？」</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/spam-snow-talk-and-What-kind-of-environment-do-we-want/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/spam-snow-talk-and-What-kind-of-environment-do-we-want/</id>
    <published>2020-06-17T12:30:18.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近再某个 Telegram 群看到了关于是否使用慢谈模式、禁止发送媒体的讨论。多数人站在了提倡使用的这一边。理由是可以防止广告等 spamming，也能够「让人们经过思考再说话」。</p><p>不得不说，我也觉得「工具塑造人」这一句话确实是有前提条件的，若人们没有意识到「工具塑造人」，那人就是被工具所塑造出来的；但若人们意识到以后（我认为这就是有了「媒介意识」以后），人与工具的关系中人重新变得自主了，而不再被工具所塑造。</p><p>「慢谈模式」想要做的是「技术引导人」，让人们能够「经过思考说法」，让对话「看起来更舒服」，我却觉得荒谬。荒谬的地方在于到底人的自主意识在哪里呢？人与人之间的问题居然是要通过技术限制解决。而这种「高质量对话」甚至是「硬性要求高质量对话」的环境，它到底是什么呢？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      最近再某个 Telegram 群看到了关于是否使用慢谈模式、禁止发送媒体的讨论。多数人站在了提倡使用的这一边。理由是可以防止广告等
spamming，也能够「让人们经过思考再说话」。
不得不说，我也觉得「工具塑造人」这一句话确实是有前提条件的，若人们没有意识到「工具塑造人」，那人就是被工具所塑造出来的；但若人们意识到以后（我认为这就是有了「媒介意识」以后），人与工具的关系中人重新变得自主了，而不再被工具所塑造。
「慢谈模式」想要做的是「技术引导人」，让人们能够「经过思考说法」，让对话「看起来更舒服」，我却觉得荒谬。荒谬的地方在于到底人的自主意识在哪里呢？人与人之间的问题居然是要通过技术限制
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>香港独立与身为广州人的我</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/Hong-Kong-independence-and-me-as-a-Guangzhou-native/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/Hong-Kong-independence-and-me-as-a-Guangzhou-native/</id>
    <published>2020-05-26T23:36:32.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>对于最近「国安法」出台，导致香港和香港人无路可走的而不得不去支持香港独立的事情（用他们的话说就是「官逼民反」「逼上梁山」），我的心情其实十分复杂。确实，正因为我喜欢这个地方，才那么同期他们的遭遇，也理解甚至是（有点不情愿的）支持他们的做法，确实是「无路可走」了吧。</p><p>刚才所说的我的心情十分复杂，因为里面惨杂着矛盾。我无比支持他们这么做，但是却惨杂着一种可惜，一种「被丢下了」的感觉。这里倒并不是因为所谓的中国认同和民族主义情绪，而是因为作为从小到大在广州长大的我，看的电视剧、电源，听的音乐，都是香港人的。我从小就觉得香港无比的亲切，我喜欢那看着杂乱却看起来有美感的香港街头，我喜欢粤语……我想，喜欢香港的程度是无法用语言说出来的，说得再多也表达不了我对香港的敬佩。</p><p>香港人想独立了，香港人独立以后，也许会好起来吧。但是在我以后抵达香港，香港人会怎么看我呢？即使我们立场一样，会说粤语。还是「同声同气自己人」吗？还是更加的相互不理解呢？我虽支持，但不得不发出这样的疑问。我的想法是悲哀的。</p><p>唉，有时我觉得我是一个自由的、有独立人格的人，但是现在却觉得，现实的枷锁还是太多了。</p><p>最后还是感谢<a href="https://blog.yitianshijie.net/2016/07/12/nugget-from-anthony-wong-interview-u-magazine-hk-2016/">「穷风流」</a>让我知道，现在，以后，我应该怎么办，它救了我：</p><blockquote><p>唔好唔记得 03 年沙士期间我写咗首《穷风流》，华丽同风流，唔一定要有钱。英文有个字好有趣，叫 decadent，在颓败氛围同时势，仍然保持美态咁解。从来唔觉得华丽同富贵有关。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      对于最近「国安法」出台，导致香港和香港人无路可走的而不得不去支持香港独立的事情（用他们的话说就是「官逼民反」「逼上梁山」），我的心情其实十分复杂。确实，正因为我喜欢这个地方，才那么同期他们的遭遇，也理解甚至是（有点不情愿的）支持他们的做法，确实是「无路可走」了吧。
刚才所说的我的心情十分复杂，因为里面惨杂着矛盾。我无比支持他们这么做，但是却惨杂着一种可惜，一种「被丢下了」的感觉。这里倒并不是因为所谓的中国认同和民族主义情绪，而是因为作为从小到大在广州长大的我，看的电视剧、电源，听的音乐，都是香港人的。我从小就觉得香港无比的亲切，我喜欢那看着杂乱却看起来有美感的香港街头，我喜欢粤语……我想，喜
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不废不青</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/let-fuck-the-evil-century/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/let-fuck-the-evil-century/</id>
    <published>2020-05-22T12:52:08.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我想，不少人在问我问我的 bio 写着的「废青」是什么意思。我曾经解释过一个词是「Meta Data」，你知道吗？黑人说唱中经常会出现「Niggle」「Bitch」这样的词汇，这些词汇在他们的口中还保持着原来的意思吗？不是的。虽然我不是黑人但我不妨猜测一下，我想，每个人都不需要去用社会上公认的含义去解释每个词，这些词被他们重新阐释，重新赋予了含义。</p><p>「废青」也一样，我想，在恶世纪中，「废青」尤其珍贵。为什么？「废青」们知道奋斗只会换来自己的身心健康的扭曲以外，还知道自己的「奋斗」只会让有钱人更有钱、让自己更穷、「消费主义」对人精神的异化；这是一个毫无希望的恶世纪。他们愤怒、他们不服、他们反抗，为的是一个更加他们想活在其中，有希望的世界。这么一看，「废青」不是那些不屈服的人吗？而嘲笑他们的人，是真正的奴隶。</p><p>所以，不废不青。「废青」是不服气的、是反抗现状的，他们才是光芒，是社会需要的、让世界变得有希望的人；而鄙视「废青」的人，仿佛就像围在战士尸体旁的苍蝇，只让人觉得恶心罢了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      我想，不少人在问我问我的 bio 写着的「废青」是什么意思。我曾经解释过一个词是「Meta
Data」，你知道吗？黑人说唱中经常会出现「Niggle」「Bitch」这样的词汇，这些词汇在他们的口中还保持着原来的意思吗？不是的。虽然我不是黑人但我不妨猜测一下，我想，每个人都不需要去用社会上公认的含义去解释每个词，这些词被他们重新阐释，重新赋予了含义。
「废青」也一样，我想，在恶世纪中，「废青」尤其珍贵。为什么？「废青」们知道奋斗只会换来自己的身心健康的扭曲以外，还知道自己的「奋斗」只会让有钱人更有钱、让自己更穷、「消费主义」对人精神的异化；这是一个毫无希望的恶世纪。他们愤怒、他们不服、他们反抗
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如果有无条件基本保障，我与社会</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/If-there-is-unconditional-basic-protection-I-and-the-society/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/If-there-is-unconditional-basic-protection-I-and-the-society/</id>
    <published>2020-05-02T19:37:24.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我曾经说过：</p><blockquote><p>「签了合约就是别人的工人，没有自由了，什么都是别人说了算。」「之前我说过的嘛，不可能打工的。」「种点瓜，种点青菜，不去城市里闯社会了，待在家。」「种地也是自由的，种多少是你自己的选择。」这是自由灵魂。</p></blockquote><p>Matters 社区活动中问的是「我会怎么样」，但我想先回答社会怎么样。</p><p>我认为要做到「社会提供无条件基本保障」或者说「不贫穷也是一种人权」需要的是电脑解放生产力。这确实有可能是我活在这一生中也许能看到的事情。我记得《香港第一课》说道目前香港进入了「后现代」，与之前的「狮子山精神」形成了对比。但是目前我在大陆看到的，仍然是「发展才是硬道理」、「赚大钱」仍然是一种主流价值观、什么问题都要归根于「经济问题」、当说道「我追求的是精神上的需求」就会引人发笑……这些现象当然是可笑至极的。我恨不得马上来一场「文艺复兴」把「发展就是硬道理」颠覆。</p><p>对于我来说，有无条件的基本保障我就能更名正言顺的「不去工作」了。我不知道我算不算物欲弱，但我确实感到了物质越多，越给我带来精神上的空虚——买前满怀期待，买后却发现并不能改变什么，或者只是在短暂的满足过后就是空虚。我从来没想过买屋子和买车，在我看来这些都毫不必要，我也觉得那些买了屋子辛辛苦苦还钱的人实在是不自由，我不信这一套，我甚至想过我要去当流浪汉。那我的想法是什么呢？我的想法可能漂浮不定，也许今天想成为一个作家，明天就想成为一个手工制品的设计师，后天又想去玩乐器了……总之就是在有意思的事，什么有意思就做什么。</p><p>又想起来我前段时间在雀仔馆说的话：</p><blockquote><p>完全可以想一些不一样的事，人活着不一定要拼能力、向上爬，我觉得那些人没什么好羡慕的，有时候决定这些问题的，恐怕他的出身、家境是不可忽视的。 人完全有另一种活法，活着好多种活法，做喜欢的事、做天马行空的事……</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      我曾经说过：
「签了合约就是别人的工人，没有自由了，什么都是别人说了算。」「之前我说过的嘛，不可能打工的。」「种点瓜，种点青菜，不去城市里闯社会了，待在家。」「种地也是自由的，种多少是你自己的选择。」这是自由灵魂。
Matters 社区活动中问的是「我会怎么样」，但我想先回答社会怎么样。
我认为要做到「社会提供无条件基本保障」或者说「不贫穷也是一种人权」需要的是电脑解放生产力。这确实有可能是我活在这一生中也许能看到的事情。我记得《香港第一课》说道目前香港进入了「后现代」，与之前的「狮子山精神」形成了对比。但是目前我在大陆看到的，仍然是「发展才是硬道理」、「赚大钱」仍然是一种主流价值观、什
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>重新学习粤语</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/re-learn-cantonese/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/re-learn-cantonese/</id>
    <published>2020-04-27T05:06:50.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>说来滑稽，我是一个广州本地人，但我活了二十年却从来没怎么在电脑上输入过粤语。直到我看到了有人对「共产中文」的阐释，我觉得是有道理的。如果公权力想要让自己的权力保持长久并扩张自己的权力，就必须自己去塑造语言，公权力塑造语言一个比较极端的例子就是大家所熟知的《1984》中令人毛骨悚然的「新话」了。但是相比于一些人我的看法不太一样，我不认为一定要去摒弃简体字而完全去用其他的文字。说到底，文字更多的是（尤其是在普通话中）一种语言的逻辑化体现，我的观点从来没有变过——问题根本不在文字上面。所以我觉得要改变现状倒要反思的是常用的成语、典故所带来的惯性思维。而且我觉得现状是可以改变的——公权力可以塑造语言，我们当然也可以。</p><p>但为什么我要重新学习粤语？第一是我作为一个广州人我对这门语言有感情。第二是想看看一个我并不熟悉的中文语境。我不太清楚这是我的个人感觉还是有依有据的——粤语中很多词语本身是美的，但在普通话中读却变了味。普通话中有没有和粤语差不多意思又很美的词语呢？我总感觉是没有的。比如说「齐来行义」这个词，我在普通话中找不到给我差不多感觉的词；再比如说粤语中的脏话我觉得它们不完全是低俗的，它们有那么一点「脏美」的意思，但普通话中的脏话完全就是低俗……这样的例子数不胜数。</p><p>首先介绍一下粤语拼音输入法，目前可以使用 RIME Cantonese 和搜狗粤拼输入法。前者目前在 <a href="https://github.com/rime/rime-cantonese">Github 上</a>更新很活跃。是我目前在用的粤拼输入法。而搜狗的粤拼输入法使用的是 RIME Cantonese 的数据，在算法和云词库上会有一点优势，但我还没用过。</p><p>再介绍一下<a href="https://jyutping.org">粤拼的学习网站</a>。作为普通话拼音和粤语的使用者来说，它用于学习粤拼是比较有用的，它总结了普通话拼音和粤语拼音中一些不一样的规律。他们也对一些原来就不懂粤语的朋友提供了教程。</p><p>对于粤拼的刚开始使用的那段时期我总是因为一个字不知道怎么拼而抓狂。这里推荐一个<a href="https://hongkongvision.com/tool/cc_py_conv_zh">网站</a>，它能帮助你认识您在粤语中「会读但不会拼」的字的拼法。虽然说适应一个新输入法是很抓狂的事，但即使是永远抓狂都好，去看一个完全不熟悉的中文语境，反思目前在使用的中文是一件好事。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      说来滑稽，我是一个广州本地人，但我活了二十年却从来没怎么在电脑上输入过粤语。直到我看到了有人对「共产中文」的阐释，我觉得是有道理的。如果公权力想要让自己的权力保持长久并扩张自己的权力，就必须自己去塑造语言，公权力塑造语言一个比较极端的例子就是大家所熟知的《1984》中令人毛骨悚然的「新话」了。但是相比于一些人我的看法不太一样，我不认为一定要去摒弃简体字而完全去用其他的文字。说到底，文字更多的是（尤其是在普通话中）一种语言的逻辑化体现，我的观点从来没有变过——问题根本不在文字上面。所以我觉得要改变现状倒要反思的是常用的成语、典故所带来的惯性思维。而且我觉得现状是可以改变的——公权力可以塑造语言，
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Google Pixel 2 和去 Google 化实验</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/about-pixel2-and-ungoogle/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/about-pixel2-and-ungoogle/</id>
    <published>2020-04-25T07:54:48.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>二〇二〇年二月，我买了一台 Google Pixel 2 以取代我那从四楼掉下去的 iPhone SE（第二天还能响闹钟！），一直等到三月才到手。</p><p>这台手机的硬件几乎没有亮点，除了相机不错以外，其他的它都及其平庸（如果说外放能大声到扰民不算是优点的话）。我还买了锤子 R1 充电器和 Apple Type-C to 3.5mm 转接头体验了一把新科技的感觉，但我并没感到有什么能说的（无论是快充还是耳机孔没了）。在我看来我每天晚上充好电就基本不需要充电，真没感觉快充有多么先进。以及被大家所佷的取消耳机孔，一边充电一边需要接入耳机的情况实在是少，在外不充电，在家为什么要戴耳机？</p><p>我当初买这台手机的时候是抱着一个想法的——一台去 Google 化的原生 Android 用起来怎么样？我不喜欢 Google 这个公司，无论是他们的品味还是因为他们卖广告赚钱。但由于 Apple 或者 iOS 的封闭，你不得不这么想——要是有一天苹果会因为受公权力的压迫而作恶，怎么办？所以我开始了实验。</p><p>这部机器目前只有 LineageOS 16.0，幸好后来我看到了 phh 的 Android 10 GSI，他们提供了不带 Gapps 的系统镜像。我使用 F-Droid 装上了各种各样的所谓「符合 FOSS 自由精神」的自由软件，虽然在设计上确实粗糙但用起来并不算差。让我印象深刻的是一个叫 NewPipe 的 YouTube 的第三方客户端，相比官方客户端它没有登录功能和算法推荐，也不能在视频播放结束后自动播放下一部视频。在我看来这些不方便的特性导致的是它终于把你的时间处置交给了大脑中的理性，而不是感性，这是我离开 Android 之后比较想念的软件。</p><p>然后是 Android 10 本身，就我用的不带 Gapps 的 Android 10 而言，在我看来它的设计细节很差；比如说当系统语言设置为中文时中西文混排的情况下中西文之间没有缝隙、比如「设置」内的 Search bar 在黑夜模式下诡异的显示问题，以及应用各种文字的排版上就是不如 iOS 好看。</p><p>重新用回朋友借给我的 iPhone SE 16GB，觉得 Google Pixel 2 就是个累赘。我不需要大屏幕也不需要什么快充，而且一点也不好看，也很无聊。虽然骁龙 835 下我还没遇到应用卡顿的情况，但当我发现我大部分时间都在外面用 Pixel 2 开着热点，然后把它放进口袋转而去用 iPhone SE 的时候，我觉得这机器就是累赘，最终以 500 的价格毫不怀念的卖掉了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      二〇二〇年二月，我买了一台 Google Pixel 2 以取代我那从四楼掉下去的 iPhone SE（第二天还能响闹钟！），一直等到三月才到手。
这台手机的硬件几乎没有亮点，除了相机不错以外，其他的它都及其平庸（如果说外放能大声到扰民不算是优点的话）。我还买了锤子 R1 充电器和 Apple Type-C
to 3.5mm
转接头体验了一把新科技的感觉，但我并没感到有什么能说的（无论是快充还是耳机孔没了）。在我看来我每天晚上充好电就基本不需要充电，真没感觉快充有多么先进。以及被大家所佷的取消耳机孔，一边充电一边需要接入耳机的情况实在是少，在外不充电，在家为什么要戴耳机？
我当初买这台手机
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>欣赏帽子</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/chinese-need-to-create-new-discourse/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/chinese-need-to-create-new-discourse/</id>
    <published>2020-04-15T17:54:27.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Q：你戴着有色眼镜看事情，你一点都不中立！</p><p>A：您说的对，但我觉得我的有色眼镜要比您的帅哦。</p><p>Q：你这种人太中二了！</p><p>A：您说得对。但连中二都不敢相信、不敢做甚至嘲笑的人实在是<a href="https://zh.m.wikipedia.org/zh-hant/%E7%8A%AC%E5%84%92%E4%B8%BB%E7%BE%A9#%E7%95%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E7%8A%AC%E5%84%92%E4%B8%BB%E4%B9%89">太悲哀了</a>。</p><p>Q：你屁股决定脑袋！</p><p>A：您说得对，但我的屁股的位置要比您屁股的位置高级，我的屁股站在<a href="https://blog.yitianshijie.net/2016/07/12/nugget-from-anthony-wong-interview-u-magazine-hk-2016/">穷风流</a>一边。</p><p>Q：你这个杠精！</p><p>A：您说得对，但「杠精」不是科学所倡导的精神吗？</p><p>…</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Q：你戴着有色眼镜看事情，你一点都不中立！ A：您说的对，但我觉得我的有色眼镜要比您的帅哦。 Q：你这种人太中二了！
A：您说得对。但连中二都不敢相信、不敢做甚至嘲笑的人实在是太悲哀了。 Q：你屁股决定脑袋！
A：您说得对，但我的屁股的位置要比您屁股的位置高级，我的屁股站在穷风流一边。 Q：你这个杠精！ A：您说得对，但「杠精」不是科学所倡导的精神吗？ …
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>真正的自由</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/true-freedom/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/true-freedom/</id>
    <published>2020-04-07T12:21:00.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我曾经写过<a href="https://t.me/sakiblog/288">一段话</a>：</p><blockquote><p>總系有人話外面比中國自由好多，但系我睇來其實比如話在美國嘅自由系一種「被政治劫持嘅概念」（就好似中文上嘅「反動」），地球上有自由嘅人其實好少。<br>一個人有無自由，其實最終系睇你個人。世界是否自由，其實都系睇每個人。</p></blockquote><p>有人问我「真正的自由」是什么，我想用<a href="https://t.me/sakiblog/436">下面的话</a>回答他：</p><blockquote><p>很多人问我为什么要「痴行合一」而不是「知行合一」，首先说说来源，这个说法也来自李如一，他并没有说明原因。</p><p>我的理解是「知行合一」是根据您现实所知道的信息去做事情，而「痴行和一」是根据您现实中所知道的信息，并且知道一些事是正确的和错误的，根据自己的这种判断去做事情，即所谓「做正确的事」。</p><p>其实「痴行合一」换一个词就容易理解了，即所谓「中二」。</p></blockquote><p>在我看来，「痴行合一」就是真正的自由。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      我曾经写过一段话：
總系有人話外面比中國自由好多，但系我睇來其實比如話在美國嘅自由系一種「被政治劫持嘅概念」（就好似中文上嘅「反動」），地球上有自由嘅人其實好少。
一個人有無自由，其實最終系睇你個人。世界是否自由，其實都系睇每個人。 有人问我「真正的自由」是什么，我想用下面的话回答他：
很多人问我为什么要「痴行合一」而不是「知行合一」，首先说说来源，这个说法也来自李如一，他并没有说明原因。
我的理解是「知行合一」是根据您现实所知道的信息去做事情，而「痴行和一」是根据您现实中所知道的信息，并且知道一些事是正确的和错误的，根据自己的这种判断去做事情，即所谓「做正确的事」。
其实「痴行合一
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>iPad Pro（和其广告）到底差在哪里</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/ipad-pro-is-bad/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/ipad-pro-is-bad/</id>
    <published>2020-03-30T09:18:20.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>李如一在一天世界的 Twitter 里发了这么一条 <a href="https://twitter.com/yitianshijieipn/status/1240877979133079552">tweet</a> :</p><blockquote><p>新 iPad Pro 的广告，我看完更不喜欢「工作用的 iPad」这一概念了。这广告有很多可谈之处，终极的一点是「工作是什么？」</p><p>广告链接：<a href="https://www.youtube.com/watch?v=w0P0FQ770dE">https://www.youtube.com/watch?v=w0P0FQ770dE</a></p></blockquote><p>一条<a href="https://twitter.com/l_II_llI/status/1240915916671471616">引用</a>如下：</p><blockquote><p>为什么 2020 年我们还需要：如何让 iPad 有生产力，这种文章（ZNET），说明快十年了 iPad 还是没有生产力，从来不见人天天发：如何让 Linux 有生产力，因为大家都直接找要干活的完整 toolchain 和 workflow 了而不是看什么新 App 或者 iOS 新功能。</p></blockquote><p>从 Like 和 Retweet 的数目能注意到，这才是大家意识到的问题。我虽然同意，但这却不是什么大问题。因为软件生态问题，以目前 iOS 和 iPad 的强势（虽然 iPad 的销量不太好，但在 tablet 市场上却依然无人能敌）我认为要补足这一缺陷其实只是时间上的问题。</p><p>我的回复如下：</p><blockquote><p>虽然同意，但我知道李的意思不是这个，而是——工作到底是什么？工作应该与个人的日常生活模糊化吗？在专门为简单和娱乐设计的系统上谈生产力，这实在是一件非常坏的事情。</p></blockquote><p>我认为这才是问题所在。因为疫情这件事，在家工作似乎成了一种理所应当。但是，这应该是理所应当的事吗？这在几个月前甚至好像都不是吧？当然，也许已经是了，而且这种看似理所应当的事已经好几年都是如此，自从智能手机和微信、钉钉这样的工具普及以来，这种「休息和工作再也区分不来」的生活方式已经逐渐有意无意的影响到了大家，但就应该是这样吗？这种提倡「无时无刻都不离工作」的生活理念究竟是不是在剥夺你的自由，成为资本家的剥削工具？以及为什么苹果这种看起来非常重视传统和家庭观念（无论是从对隐私和重视还是各种广告中对家庭的描述）的公司为什么也会提倡这样的事？苹果究竟还是不是大家所熟知的那个善于说「不」的苹果？这些都是需要问的问题。</p><p>再说回 iPad OS，其实并不对现在的 iPad OS 工作抱有什么期待。为什么？因为 iPad OS 的根子还在 iOS 上，iOS 追求的是「两岁和九十二岁的人都会用」和「Super easy to use」，这看起来也是那么的理所应当。但自从我看了 <a href="https://www.fastcompany.com/40435064/what-alan-kay-thinks-about-the-iphone-and-technology-now">Alan Kay 的采访</a> 后，我才知道这样的追求是有问题的。这种对世界复杂性的掩盖只能导致人变得肤浅，这可能也是为什么现在不满计算世界的人如此之多的原因。</p><p>还是回到 Alan Kay （链接在上方）的一句话吧：</p><blockquote><p>If people could understand what computing was about, the iPhone would not be a bad thing. But because people don’t understand what computing is about, they think they have it in the iPhone, and that illusion is as bad as the illusion that Guitar Hero is the same as a real guitar. That’s the simple long and the short of it.</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      李如一在一天世界的 Twitter 里发了这么一条 tweet : 新 iPad Pro 的广告，我看完更不喜欢「工作用的
iPad」这一概念了。这广告有很多可谈之处，终极的一点是「工作是什么？」
广告链接：https://www.youtube.com/watch?v=w0P0FQ770dE 一条引用如下： 为什么 2020 年我们还需要：如何让
iPad 有生产力，这种文章（ZNET），说明快十年了 iPad 还是没有生产力，从来不见人天天发：如何让 Linux 有生产力，因为大家都直接找要干活的完整
toolchain 和 workflow 了而不是看什么新 App 或者 iOS
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>会员通讯第一期：是否值得以及如何选购老 Mac</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/utopiosp-member-project-ep1/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/utopiosp-member-project-ep1/</id>
    <published>2020-03-28T08:36:36.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>这是会员计划试运行的第一期，如果你觉得这是您需要的内容，并考虑订阅的话，请把订阅的费用（5 元人民币/月）打入支付宝： 3D23jA3jcI7V [at] protonmail.com ，目前暂无自动续费（我也不确定是否要做，我更倾向于不做），无论您是否付费，都欢迎写反馈到我的邮箱：sakiiily [at] aosc.io 或 Telegram：@eatradish_wtf 。</p></blockquote><p>欢迎来看第一期。由于是第一期，所以我还是先炒炒冷饭看看到现在为止什么东西是比较值得去留意的，如果你正好要换，那么这也是我推荐的选项：</p><p>耳机：当然是 IM50 这款目前二手性价比超高的耳机。为什么要留意这款耳机？其实 EarPods 外出方面是不太够用的，如果你在大街上走 EarPods 当然是一个比较不错的选择；但当你坐地铁、公交这种噪声很大，又不太需要关注外面的环境的时候，那 EarPods 就不太适合了，EarPods 在外佩戴用于听播客和一些不太注重人声的音乐是比较糟糕的。这时候可能就需要降噪耳机或者入耳式的耳机了。降噪耳机在这个价位上（300 以内）并没有什么比较好的选择，所以最好的选择是入耳式耳机。在这个价位下 IM50 是一个很不错的选择，IM50 当初出来的时候的定位是入门 Hi-Fi 市场（大概 700 左右的价位），而且 IM50 当初出来的时候是备受好评的。如今咸鱼上 100 左右就能买到全套（带包装盒和各种配件），当然，它的缺点是佩戴不舒服和比较容易断针，但考虑到价位我仍然推荐。</p><p>键盘：我推荐 Magic Keyboard A1314 和樱桃的 G80-3000。两者的咸鱼价都在 200 左右。两者分别应对两种不同的需求：前者需要轻薄、便携、无线同时还需要不错的手感，而后者则偏向于喜欢机械键盘（尤其是樱桃轴）、不太在乎轻便和无线的人（注意，它不是那些所谓的「机械手感」键盘，它是真机械键盘，请不要买「机械手感键盘」，因为不值得）。后者有黑轴、茶轴、红轴（改装）可选。首先不推荐黑轴（如果你是第一次选择机械键盘），至于茶轴和红轴我建议去一些电子产品的商场试一下，这样才知道你更喜欢哪种。</p><p>-</p><p>回到正题，是否值得以及如何选购老 Mac？</p><p>首先回答第一个问题：不太值得，虽然依然有得选，但 2020 年苹果的新产品是值得买的。无论是现在已经在售的 MacBook Pro 16 inch 还是即将推出的搭载 mini-LED 的 MacBook Pro 14 inch 和 MacBook Air 都是非常值得去买的。（但是不要买 2016 到 2019 年的 MacBook Pro 13/15 inch，问题太多和不值得）。如果你的工作并不是一定要用 Mac 我也不推荐选老 Mac，因为二手市场有各种规格很好价格又低得多的选择。</p><p>那么如何选购老 Mac？对，依然是有得选的，首先我们不要考虑 2012 以前的 Mac（实在太老，性能跟不上），2012 年以后的 Mac 是可以考虑的，比如说 2012 MacBook Pro 13 inch (non-Retina) 是一款值得购买的机型（虽然价格比起其他的二手 PC 真的不是很值，但如果你只能选 Mac 然后你又缺钱和急着用那也没办法），这款机子虽然按照选择的标准来看是有点重的，但它是可圈可点的。首先是 1280x800 分辨率的 16:10 屏幕它更适合用来做文字类的工作（比那臭名昭著的 1366x768 要好不少），然后是接口 IO 以现在的标准来看是真的很不错，CPU 是标压的三代 i5，性能甚至要比以后的 MacBook Pro 2013/2014 都要好；可定制性和维护性好（可以升级内存和 SSD），这款机子在升级内存和 SSD 之后是一点都不落后的。如果你只玩一点小游戏、写写程序（只是偶尔跑一下编译）和轻度娱乐，那它是一个很不错的选择。</p><p>然后是咸鱼上没有屏幕，只有下面机身的 MacBook Pro 2012/2013/2014，这也是一个很不错的选择。它比 Mac mini 更实用（因为有电池），在任何地方，只要有屏幕立马就能开始工作。（但记得选择的时候一定要选内存和硬盘配置高的，因为配件无法更换/更换难度大）。</p><p>之后 MacBook Pro 2015 也是不错的选择，性能比上面说的都要好。只是五年前的机器还要卖 4000+ 在我看来并不是那么值得（只推荐 8 + 256 更高的配置，这个配置如果高于 4800 就不要买了），尤其是现在其实并不是没得选（MacBook Pro 16 inch 和即将推出的 14 inch 都是非常不错的选择）。</p><p>也许还要提一下 New MacBook，其实这也是不错的选择，如果你的日常真的只是浏览网页和文字处理，轻度娱乐，而且经常带出去。又不想用那所谓「很有生产力（x）的 iPad」的话，它做工是真的好，接口上的不方便其实也可以适应（大多数时候再带一个轻一点的转接器就好了），因为它真的很轻薄。</p><p>不推荐现在（截至 2020.03.28）任何在售的 MacBook Air，非 2018 款屏幕更差，性能实在是不好。而 2018 款的键盘也是讨人厌的，所以我不推荐任何一款 MacBook Air。</p><p>结论：推荐购买 MacBook Pro 2012 (non-retina, 13 inch)，因为自由度最高，但实在想要 Retina 屏幕的话就选 2015；然后是如果想选 Mac mini 又买不起新款 Mac mini 可以选不带屏幕的 MacBook Pro，如果只考虑出街用就推荐 New MacBook，最后不推荐任何 MacBook Air。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      这是会员计划试运行的第一期，如果你觉得这是您需要的内容，并考虑订阅的话，请把订阅的费用（5 元人民币/月）打入支付宝： 3D23jA3jcI7V [at]
protonmail.com ，目前暂无自动续费（我也不确定是否要做，我更倾向于不做），无论您是否付费，都欢迎写反馈到我的邮箱：sakiiily [at]
aosc.io 或 Telegram：@eatradish_wtf 。
欢迎来看第一期。由于是第一期，所以我还是先炒炒冷饭看看到现在为止什么东西是比较值得去留意的，如果你正好要换，那么这也是我推荐的选项： 耳机：当然是 IM50
这款目前二手性价比超高的耳机。为什么要留意这款耳机？其
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Utopiosphere 会员计划</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/utopiosphere-member-project/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/utopiosphere-member-project/</id>
    <published>2020-03-27T15:21:58.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Utopiosphere 终于有会员计划了，当然，是否做下去还是要看反响如何。</p><p>Utopiosphere 会员计划是做什么的呢？提供二手产品推荐的购买资讯。该会员计划定位的人群是那些对电子产品不感兴趣（或没时间研究）的人，让他们能够尽量花最少的钱买到满足需求的二手电子产品。每周两篇会员通讯（现代设备篇和 Retro 设备篇）以及提供二手电子产品的咨询服务。定价为 5 CNY/mo，是的，一瓶可乐的钱。</p><p>为什么会做这件事呢？我视为这是对消费主义的反抗。很多时候要购买满足需求的电子产品，不一定要买全新。Utopiosphere 会员计划的反面，自然是「买新不买旧」这句似乎天经地义的话。在《美丽新世界》描述「睡眠教育」的段落中描述道「缝缝补补不如买新的」这句话用在了睡眠教育中，这句话和「买新不买旧」是不是很像？我认为「买新不买旧」这句话在<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%91%A9%E5%B0%94%E5%AE%9A%E5%BE%8B">摩尔定律</a>失效之后已经不再适用，它完全变成了资本家的话述。现在的状况是买前几代的产品，可能价格差距巨大，但实际上新产品和旧产品的规格差距不大，甚至品质更加好和更加耐用，这样的例子数不胜数。需要考虑的也许只是失去的技术支持和价格区间的博弈而已（但如果产品本身耐用，那为什么需要技术支持呢？）</p><p>如果感兴趣，请写信（或 Telegram）给我留言：sakiiily [at] aosc.io。你的支持/不支持是我是否开始此计划的理由。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Utopiosphere 终于有会员计划了，当然，是否做下去还是要看反响如何。 Utopiosphere
会员计划是做什么的呢？提供二手产品推荐的购买资讯。该会员计划定位的人群是那些对电子产品不感兴趣（或没时间研究）的人，让他们能够尽量花最少的钱买到满足需求的二手电子产品。每周两篇会员通讯（现代设备篇和
Retro 设备篇）以及提供二手电子产品的咨询服务。定价为 5 CNY/mo，是的，一瓶可乐的钱。
为什么会做这件事呢？我视为这是对消费主义的反抗。很多时候要购买满足需求的电子产品，不一定要买全新。Utopiosphere
会员计划的反面，自然是「买新不买旧」这句似乎天经地义的话。在《美丽
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何保持清醒</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/stay-rational/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/stay-rational/</id>
    <published>2020-03-24T12:04:04.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如何保持清醒？当然不是「翻墙了才能清醒」，有许多不翻墙的人无比清醒，但有些「肉身翻墙」了的人却一点都不清醒。在我看来，保持清醒的方法如下：</p><p>能用电脑做的事情就用电脑，而不是用你手头上的其他设备。和苹果最近的 iPad 广告不同，我认为电脑在「保持清醒」上不可能被这种产品代替。因为平时使用手机和 iPad 产品的场景身心是放松的，但用电脑不是，使用电脑你必须保持一个姿势，是一个不太舒服的状态。除了硬件，软件的设计是验证这一论点更加重要的：macOS/Linux/Windows 它们设计的初衷就是为严肃的生产而准备的，这些设计就是想让你「多生产」，而 iOS 是为了让「两岁和九十二岁的人都会使用」和娱乐准备的，它主张的是「多消费」。因为如此，要保持清醒，请日常就带一台电脑出门，并做到「只要电脑能做到的事就完全不用手机」。</p><p>让手机和其他智能设备离你的床上尽量远一些。这样做除了能够缓解你的失眠以外，也有助于清醒。「按计划睡觉」本身就是一种清醒。</p><p>离推荐算法远一点。正如我的<a href="https://eatradish.github.io/user-experience-and-reason/">《用户体验 vs. 清醒》</a> 所说，推荐算法是剥削你直觉的工具。所以无论如何请远离任何的推荐算法。有时候可以问问自己，为什么一定要那么方便？这种方便到底有没有代价？请按照的内心所想去找你喜欢的东西，不要再说「被推荐算法剥削好像也挺好的吧」这样的话。正因为「每个人喜欢的东西都不一样」才更应该去看看那些让人觉得「高不可攀」的东西，这样才能有自己的看法。如果想看自己喜欢的东西，「搜索」是一个更好的选择，而不是任何形式的「订阅」。</p><p>不要在非工作的手机上安装微信等让工作与非工作界限模糊的工具。与苹果 iPad 的广告不同，工作就应该是工作——在一个特定的工作场所，而不是在家、在公园。微信让人无意识的在家里、游乐场…任何地方都在工作，这是需要警惕的。</p><p>适当的走楼梯，而不是总坐电梯。在这个人们严重缺乏运动的时间点上，多走动是更加重要的。而电梯可以留给需要的人。</p><p>最后，对每一个和你观点不一致的人讨论，正如我的<a href="https://eatradish.github.io/we-talk-about-talk/">《戴着有色眼镜去讨论》</a>所说。现在正是讨论各种问题的好时机，「你有你的观点，我也希望你不要跟我说明你的观点，能听得懂的人自然能听懂我在说什么，你喜欢中国的流行文化你就去关注好了，不要跟我争论」这样的观点和造墙没有任何区别。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      如何保持清醒？当然不是「翻墙了才能清醒」，有许多不翻墙的人无比清醒，但有些「肉身翻墙」了的人却一点都不清醒。在我看来，保持清醒的方法如下：
能用电脑做的事情就用电脑，而不是用你手头上的其他设备。和苹果最近的 iPad 广告不同，我认为电脑在「保持清醒」上不可能被这种产品代替。因为平时使用手机和
iPad
产品的场景身心是放松的，但用电脑不是，使用电脑你必须保持一个姿势，是一个不太舒服的状态。除了硬件，软件的设计是验证这一论点更加重要的：macOS/Linux/Windows
它们设计的初衷就是为严肃的生产而准备的，这些设计就是想让你「多生产」，而 iOS 是为了让「两岁和九十二岁的人都会使用
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>用户体验 vs. 清醒</title>
    <link href="https://blog.utopiosphere.net/user-experience-and-reason/"/>
    <id>https://blog.utopiosphere.net/user-experience-and-reason/</id>
    <published>2020-03-24T08:06:38.000Z</published>
    <updated>2021-12-04T17:50:15.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天看到 Matters 发来的一封邮件，内容不重要，标题是「Matters 大变更，找到你想看的内容更容易了」。摇摇头。</p><p>什么时候「找到你想看的内容」是一件需要机器来做的事了？我甚至觉得，如果你的喜好是由机器猜出并定义，这是一件很悲哀的事情。我心目中一个追崇理性和讨论的网站不是这样的，这样的网站应该更追求令人清醒而不是令人迷惑。</p><p>为什么说这种「找到你想看的内容更容易了」会让人迷惑？它所信奉的是——「互联网用户手上做的比心里想的更能体现这个人」，在这里「手上做的」是你的第一直觉做的事情，而「心里想的」则是自己想的、有逻辑的、是对直觉，也是对偏见的 Hack。这种 Hack 是非常重要的事，因为「直觉」带来偏见，而这种 Hack 能消除这种偏见，并深知这种偏见背后的逻辑是怎么样的。如果说这种直觉是比对自己直觉的 Hack 是更重要的事，那我只能说这是非常荒唐而可笑的。在其他的社交网站上看到这些我不奇怪，但如果说 Matters 是一个追求理性、引起讨论并鼓励生成（而不是消费）的社区，更应该这么认为。</p><p>从 Matters UI 设计师所言「图片是不可忽视的」就觉得他们可能从来没想过这一回事，文字是什么？图片又是什么？文字到底记录了什么信息？而图片只能承载什么信息？为什么吸引眼球——甚至把封面放大到一整个网页是那么重要的事？产品经理和交互设计师，不管你的目的是什么，去读读媒介论、读读麦克卢汉的著作总是没错的。</p><p>虽然 Matters 的各种让我认为它恨虚假，但这里有很多原意参与讨论和生产的人（好比 2013 年的知乎）这是难得可贵的，不知道这是不是一个共识，现在的知乎跟当时（2013 年）的知乎差远了，你能看到的都是「写几个字」就换行的回答，虽然 Matters 有些地方恨虚假，但我不想它变成现在知乎的样子。真的认为知乎的环境是因为国内互联网吗？是，也当然不是，「工具塑造人」多么深刻的一句话。</p><p>最后引用一个<a href="https://www.zhihu.com/question/40863622/answer/341926006">段落</a>：</p><blockquote><p>总用“订阅”功能的你，与总用“搜索引擎”的你不同。<br>总用“语音通话”的你，与总用“文本”以及主用“表情包”交流的你不同。<br>总用“超链接引用”的你，与总用“侵删”的你不同。</p><p>如果你意识到地铁、火车时刻表与打卡机，极大影响了社会的行为模式（甚至到伦理观念），或者你意识到“钉钉”是一件“讨厌”的剥削工具，那么，你不应该那么难理解微信也有着巨大的（通信之外的）强暴力量。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      今天看到 Matters 发来的一封邮件，内容不重要，标题是「Matters 大变更，找到你想看的内容更容易了」。摇摇头。
什么时候「找到你想看的内容」是一件需要机器来做的事了？我甚至觉得，如果你的喜好是由机器猜出并定义，这是一件很悲哀的事情。我心目中一个追崇理性和讨论的网站不是这样的，这样的网站应该更追求令人清醒而不是令人迷惑。
为什么说这种「找到你想看的内容更容易了」会让人迷惑？它所信奉的是——「互联网用户手上做的比心里想的更能体现这个人」，在这里「手上做的」是你的第一直觉做的事情，而「心里想的」则是自己想的、有逻辑的、是对直觉，也是对偏见的
Hack。这种 Hack 是非常重要的事，
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
